\chapter{级数}
\section{数项级数}
% 新的小节
    \subsection{一般的级数}
    \begin{definition}[级数]

        设\(a_1,a_2,\cdots,a_n,\cdots\)是无穷多可列个实数，我们称形式和\[\sum_{k=1}^{\infty}a_k=a_1+a_2+\cdots+a_n+\cdots\]为无穷级数，称\(a_n\)为级数的通项或一般项，\enspace\(S_n=\sum\limits_{k=1}^{n}a_k\)为级数的第\(n\)个部分和。
        如果部分和\(S_n\)的极限存在且收敛于有限数\(S\)，则称级数\(\sum\limits_{k=1}^{\infty}a_k\)收敛，记作\(\sum\limits_{k=1}^{\infty}a_k=S\)，且称它的和为\(S\)，否则称级数\(\sum\limits_{k=1}^{\infty}a_k\)发散。
    \end{definition}

    需要注意的是，级数的敛散性和其有限项的值无关。从某种意义上而言，级数的敛散性本质上就是数列的敛散性，所以根据数列极限的性质还可以得到：
    \begin{property}
        \begin{enumerate}
            \item 级数收敛的必要条件：如果级数\(\sum\limits_{n=1}^{\infty}\)收敛，那么其通项满足\(\lim\limits_{n\to\infty}a_n=0\)。
            \item 级数收敛的充要条件（Cauchy准则）：级数\(\sum\limits_{n=1}^{\infty}\)收敛\(\iff\)任给\(\epsilon>0\)，存在\(N=N(\epsilon)\)，当\(m>n>N\)时，有\(\vert a_{n+1}+\cdots+a_m\vert=\left|\sum\limits_{k=n+1}^{m}a_k\right|<\epsilon\)。
            \item （线性性）设级数\(\sum\limits_{n=1}^{\infty}a_n\)和\(\sum\limits_{n=1}^{\infty}b_n\)都收敛，\(\lambda,\mu\in\mathbb{R}\)，则级数\(\sum\limits_{n=1}^{\infty}(\lambda a_n+\mu b_n)\)也收敛，且\[\sum_{n=1}^{\infty}(\lambda a_n+\mu b_n)=\lambda\sum_{n=1}^{\infty}a_n+\mu\sum_{n=1}^{\infty}b_n.\]
        \end{enumerate}
    \end{property}

    回忆上一章利用黎曼和解决的很多问题，我们似乎可以把无限和与积分联系起来，下面的定理就将级数求和与广义积分联系了起来:
    \begin{lemma}
        设\(\{a_n\}\)是一列实数，在\([1,+\infty)\)中定义函数\(a(x)\)如下：设\(k\geq1\)，当\(x\in[k,k+1)\)时，\(a(x)=a_k\)，则级数\(\sum\limits_{n=1}^{\infty}a_n\)收敛当且仅当无穷积分\(\displaystyle\int_{1}^{+\infty}a(x)\mathrm{d}x\)收敛，且收敛的时候级数的和等于无穷积分的值。
    \end{lemma}\

    利用上面的引理，我们可以很轻松地把广义积分敛散性的判别法搬到级数上来，对于这种方法，我们不赘述证明，下面内容会按照传统的方式给出证明。

    对于一般的级数，下面的Dirichlet判别法和Abel判别法是核心。其证明的关键在于数列的\textbf{Abel变换}和\textbf{Abel引理}：
    \begin{lemma}
        \begin{enumerate}
            \item （Abel变换）设\(\{a_n\},\{b_n\}\)是两列实数，\(B_i=\sum\limits_{k=1}^{i}b_k\)，则\[\sum_{i=1}^{n}a_ib_i=\sum_{i=1}^{n-1}(a_i-a_{i+1})B_i+a_nB_n.\]
            \item （Abel引理）设\(\{a_n\},\{b_n\}\)是两列实数，\(B_i=\sum\limits_{k=1}^{i}b_k\)，若\(\{a_n\}\)为单调数列，\(\{B_n\}\)是有界数列，\(M=\sup\limits_{1\leq k\leq n}\vert B_k\vert\)，则\[\sum_{i=1}^{n}a_ib_i\leq M(\vert a_1\vert+2\vert a_n\vert)\]
        \end{enumerate}
    \end{lemma}

    乍看Abel变换，你可能一时间摸不到头脑，其实Abel变换只是对\(\{a_n\},\{b_n\}\)分别进行了差分和逆差分，在这个想法下，我们只需要特别关注最后的\(a_nB_n\)项则可，而整个证明过程也只不过是裂项相消后对\(B_i\)求和。Abel引理的证明则体现了Abel变换的强大之处：在经历过差分和逆差分之后，得到的\(B_i\)一般都可以使用题目条件来控制，

    Dirichlet判别法和Abel判别法仅仅是Abel引理的直接推论，而Leibniz判别法仅仅是Dirichlet判别法的简单推论，我们在此一并列举出来：

    \begin{theorem}
        \begin{enumerate}
            \item （Dirichlet判别法）
            \item （Abel判别法）
            \item （Leibniz判别法）
        \end{enumerate}
    \end{theorem}
    % 新的小节
    \subsection{正项级数}
    \begin{theorem}[基本判别法]
        
    \end{theorem}
    \begin{theorem}[比较判别法]
        
    \end{theorem}
    \begin{theorem}[积分判别法]
        
    \end{theorem}
    \begin{theorem}[Kummer判别法]
        
    \end{theorem}

    {\heiti 注}（1）和前面一样，我们仍然可以通过求极限去寻找\(\lambda\)，设\[\lim\limits_{n\to\infty}\left(\frac{1}{b_n}\frac{a_n}{a_{n+1}}-\frac{1}{b_{n+1}}\right)=\lambda,\]则当\(\lambda>0\)时，\(\displaystyle\sum_{n=1}^{\infty}a_n\)收敛；当\(\lambda<0\)时，且\(\displaystyle\sum_{n=1}^{\infty}b_n\)发散时，\(\displaystyle\sum_{n=1}^{\infty}a_n\)发散。

    （2）取\(b_n=1\)，从Kummer判别法就直接可以得到d'Alembert判别法。
    \begin{corollary}
        \begin{enumerate}
            \item （Raabe判别法）
            \item （Gauss判别法）
        \end{enumerate}
    \end{corollary}

    各位对下面的Cauchy凝聚判别法可能感到有些莫名其妙，但是它的思想只不过是证明无穷级数发散的方法的一个变形，只需要胆大心细的分组放缩就可以证明。
    \begin{theorem}[Cauchy凝聚判别法]
        
    \end{theorem}
    % 新的小节
    \subsection{无穷乘积}
    \begin{definition}[无穷乘积]\label{def:数项级数:无穷乘积}
        
    \end{definition}

    % 新的小节
    \subsection{级数的乘积}
    有限个数的和的乘积，在我们眼中只是“转换了求和方式”，也就是使用了求和符号的魔法。举个简单的例子：\[\sum_{i=0}^{m}\sum_{j=0}^{n}a_ib_j=(a_0+a_1+\cdots+a_m)(b_0+b_1+\cdots+b_n)=\sum_{k=0}^{m+n}\sum_{i+j=k}a_ib_j=\sum_{k=0}^{m+n}c_k.\]
    \begin{definition}[Cauchy乘积]
        
    \end{definition}
    \begin{theorem}[Cauchy]\label{thm:数项级数:Cauchy定理}
        如果\(\sum\limits_{n=0}^{\infty}a_n\)和\(\sum\limits_{n=0}^{\infty}b_n\)都绝对收敛，则他们的乘积级数也绝对收敛，且\[\sum_{n=0}^{\infty}c_n=\left(\sum_{n=0}^{\infty}a_n\right)\left(\sum_{n=0}^{\infty}b_n\right).\]
    \end{theorem}

    如果将Cauchy定理的条件减弱，这时候下面的结果依然成立。
    \begin{theorem}[Mertens]\label{thm:数项级数:Mertens定理}
        如果\(\sum\limits_{n=0}^{\infty}a_n\)和\(\sum\limits_{n=0}^{\infty}b_n\)都收敛，且其中至少一个绝对收敛，则他们的乘积级数也收敛。\[\sum_{n=0}^{\infty}c_n=\left(\sum_{n=0}^{\infty}a_n\right)\left(\sum_{n=0}^{\infty}b_n\right).\]
    \end{theorem}

    衡量一个定理的强弱，可以从两方面来看:一般来说，定理的条件越弱，定理越强；结果越强，定理显然也越强，\enspace \autoref{thm:数项级数:Mertens定理}的条件已经足够弱了,我们只需要其中一个级数绝对收敛，就可以得到其乘积级数也收敛，并且这边绝对收敛的条件不能去掉，比如取\(a_n\)和\(b_n\)均为交错级数\((-1)^{n-1}\dfrac{1}{\sqrt{n}}\)，那么所得到的乘积级数就是发散的。但是，当我们去掉绝对收敛的条件，并且加上其乘积级数收敛的条件，我们就能知道其值一定等于两个级数和的乘积，这就是下面的{\heiti \textbf{Abel}定理}。

    \begin{theorem}[Abel定理]
        设级数\(\sum\limits_{n=0}^{\infty}a_n\),\enspace \(\sum\limits_{n=0}^{\infty}b_n\)收敛，以及他们的乘积\(\sum\limits_{n=0}^{\infty}c_n\)也收敛，那么\[\sum_{n=0}^{\infty}c_n = \left(\sum_{n = 0}^{\infty}a_n\right)\left(\sum_{n = 0}^{\infty}b_n\right).\]
    \end{theorem}

    证明上面的定理，我们需要下面的\textbf{Abel}{\heiti 引理}，Abel引理为我们提供了一种对发散级数进行求和的想法，我们在下一节中就会讲到。

    \begin{lemma}[Abel引理]\label{lem:数项级数:Abel引理}
        如果级数\(\sum\limits_{n=0}^{\infty}a_n\)收敛，那么\[\lim_{x\to 1^-}\sum_{n=0}^{\infty}a_nx^n = \sum_{n=0}^{\infty}a_n.\]
    \end{lemma}
    \begin{proof}
        
    \end{proof}

    有了\autoref{lem:数项级数:Abel引理}，\enspace Abel定理就几乎显然了：对\(x\in(0,1)\)，级数\(\sum\limits_{n=0}^{\infty}a_nx^n\)和\(\sum\limits_{n=0}^{\infty}b_nx^n\)都是绝对收敛的，他们的乘积级数\(\sum\limits_{n=0}^{\infty}c_nx^n\)也绝对收敛，根据\autoref{thm:数项级数:Cauchy定理}，有\[\sum_{n=0}^{\infty}c_nx^n=\left(\sum_{n=0}^{\infty}a_nx^n\right)\left(\sum_{n=0}^{\infty}a_nx^n\right).\]
    令\(x\to1^-\)，根据\autoref{lem:数项级数:Abel引理}，我们就得到了Abel定理。

% 新的一节
\section{对数项级数的进一步讨论}
    \subsection{无穷乘积}
    \begin{definition}[无穷乘积]%\label{def:数项级数:无穷乘积}
        设\({p_n}\)是一列实数，我们将形式乘积\[\prod_{n=1}^{\infty}p_n=p_1p_2\cdots p_n\cdots\]称为{\heiti 无穷乘积}，称\(P_n = p_1p_2\cdots p_n\)为无穷乘积的第\(n\)个{\heiti 部分积}，如果部分积数列\({P_n}\)的极限存在，且极限为实数或者正负无穷，我们称此极限为无穷乘积的值，记为\[\prod_{n = 1}^{\infty}p_n = \lim_{n\to\infty}P_n.\]
        当此极限为非零实数的时候，称这个无穷乘积是{\heiti 收敛}的，否则称它是{\heiti 发散}的。
    \end{definition}

    如果某个$p_n$是零，显然无穷乘积的值就是零，下面我们假设每个$p_n$都是非零的，若无穷乘积$\prod\limits_{n=1}^{\infty}p_n$收敛于\(P\)，则\[\lim_{n\to \infty}p_n = =\lim_{n\to\infty}\frac{P_n}{P_{n-1}} = \frac{P}{P} = 1.\]
    特别地，当\(n\)充分大的时候，必有\(p_n>0\)，并且由于\[P_n = \prod_{k=1}^{n}p_k = \exp\left(\sum\limits_{k=1}^{n}\ln p_k\right)\]我们可以将无穷乘积化为无穷级数加以讨论，我们有：

    \begin{theorem}
        设\(p_n\)均大于零，记\(p_n = a_n +1\)，则
        \begin{enumerate}
            \item 无穷乘积\(\prod\limits_{n=1}^{\infty}p_n\)收敛的充要条件是级数\(\sum\limits_{n=1}^{\infty}\ln p_n\)收敛，且\[\prod\limits_{n=1}^{\infty}p_n = \exp\left(\sum_{n=1}^{\infty}\ln p_n\right);\]
            \item 如果\(n\)充分大的时候\(a_n\)不变号，则无穷乘积\(\prod\limits_{n=1}^{\infty}p_n\)收敛的充要条件是级数\(\sum\limits_{n=1}^{\infty}a_n\)收敛；
            \item 如果级数\(\sum\limits_{n = 1}^{\infty}a_n\)和\(\sum\limits_{n = 1}^{\infty}a^2_n\)都收敛，则无穷乘积\(\prod\limits_{n=1}^{\infty}p_n\)也收敛。
        \end{enumerate}
    \end{theorem}

    这些的证明都很基本，使用\(\ln (1+x)\sim x\enspace(x\to0)\)以及\(\ln (1+x)\sim x-\dfrac{x^2}{2}\enspace(x\to0)\)与比较判别法即可得到。

    我们已经知道了，很多函数可以用级数的方式来表示，无穷乘积的美妙之处就在于，我们也可以将这些函数拿无穷乘积表示，这里以\(\sin x\)、\(\sinh x\)以及Riemann-zeta函数\(\zeta(x)\)为例。
    \subsection{交换求和顺序：级数的重排}
    \begin{theorem}[Riemann]
        如果\(\sum\limits_{n=1}^{\infty}a_n\)为条件收敛的级数，则可以将其重排为一个收敛级数，使得重排后的级数的和为任意指定的实数。
    \end{theorem}
    \begin{proof}
        
    \end{proof}
    \subsection{级数求和与求极限的可交换性}
    
    级数的和是其部分和的极限，也就是一个数列极限，那么我们考虑这样的问题：如果有一列数项级数，他们的和是另一列数，这列数的极限有什么性质？所以我们考虑依赖于双指标\(i,j\)的实数列\({a_{ij}}\).
    \begin{definition}[级数的一致收敛]
        一列收敛级数\(\sum\limits_{j = 1}^{\infty}=\alpha_i\)关于\(i\)一致收敛是指：任给\(\varepsilon>0\)，存在与\(i\)无关的正整数\(N = N(\epsilon)\)，当\(n>N\)时，有\[\left|\sum_{j=1}^{\infty}a_{ij}-\alpha_i\right|<\varepsilon.\]
    \end{definition}
    
    下面的定理给出了求极限和求和可交换次序的一个充分条件。
    \begin{theorem}
        设一列级数\(\sum\limits_{j=1}^{\infty}a_{ij}=\alpha_i\)关于\(i\)一致收敛，当\(j\geq1\)时，有\(\lim\limits_{i\to\infty}a_{ij}=a_j\)，则极限\(\lim\limits_{i\to\infty}\alpha_i\)存在，级数\(\sum\limits_{j=1}^{\infty}a_j\)收敛，且\[\lim_{i\to\infty}\alpha_i = \sum_{j=i}^{\infty}a_j\enspace\text{或}\enspace\lim_{i\to\infty} \sum_{j=1}^{\infty}a_{ij} = \sum_{j=1}^{\infty}\lim_{n\to\infty}a_{ij}.\]
    \end{theorem}
    \subsection{Abel求和与Ces\`{a}ro求和}
    \begin{definition}[Abel求和]
        
    \end{definition}

    我们知道，级数\(\sum\limits_{n=0}^{\infty}(-1)^n\)在通常意义下是发散的，但是它在Abel意义下就可以求和了：
    \begin{definition}[Ces\`{a}ro求和]

    \end{definition}
    Ces\`{a}ro可和比Abel求和更强一些，也就是如果某个级数是Ces\`{a}ro可和的，那么它一定是Abel可和的，且两种意义下的和相等，这就是下面的定理。
    \begin{theorem}
        
    \end{theorem}
% 新的一节
\section{函数项级数}

设\(I\)为区间，\(\{g_n(x)\}\)为\(I\)之中定义的一列函数，如果对于每一个\(x\in I\)，数列\(\{g_n(x)\}\)均收敛，其极限记为\(g(x)\)，那么我们称\(\{g_n(x)\}\)收敛于\(g(x)\)，注意到这种形式的定义其实是通过{\heiti 逐点定义}得到的，我们称这个函数列{\heiti 点态收敛}于函数\(g(x)\)，记为\(\lim\limits_{n\to \infty}g_n=g\)或者\(g_n\to g\enspace(n\to\infty)\)。

点态收敛其实很弱，甚至连保证连续函数列的极限是连续函数都做不到：考虑函数列\(\{x^n\}\)，任给\(x\in(0,1)\)，都有\(\lim\limits_{n\to \infty}x^n = 0\)，但是当\(x=1\)的时候，\(x^n=1\)，所以其收敛于的函数\(g\)不连续。所以我们需要更强一些的收敛方式，这就是{\heiti 一致收敛}。

\begin{definition}[一致收敛]
    设\(I\)为区间，\(\{g_n(x)\}\)为\(I\)之中定义的一列函数，如果任给\(\varepsilon>0\)，存在与\(x\)无关的正整数\(N = N(\varepsilon)\)，当\(n>N\)，\(x\in I\)时，有\(\vert g_n(x)-g(x)\vert<\varepsilon\)，则称函数列\(\{g_n(x)\}\)在\(I\)上{\heiti 一致收敛}于函数\(g(x)\)，记为\(g_n(x)\rightrightarrows g(x)\)。
\end{definition}

显然，如果函数列\(\{g_n(x)\}\)在\(I\)上一致收敛于函数\(g(x)\)，那么它在\(I\)上点态收敛于\(g(x)\)。并且一致收敛还可以改写为：任给\(\varepsilon >0\)，存在\(N\)，当\(n>N\)时，\[\sup_{x\in I}\vert g_n(x)-g(x)\vert<\varepsilon\text{，亦即}\lim_{n\to\infty}\sup_{x\in I}\vert g_{n}(x)-g(x)\vert = 0.\]

一致收敛保持连续性，这就是下面的定理：
\begin{theorem}
    设\(\{g_n(x)\}\)在区间\(I\)上一致收敛于函数\(g(x)\)，如果每一个函数\(g_{n}(x)\)都是连续函数，则\(g(x)\)也是连续函数
\end{theorem}

\begin{proof}
    
\end{proof}

上面的定理其实保证了求极限次序的可交换性，对于共用一个相同的连续点的函数列，在这个连续点上，先对这个点取极限和对函数列取极限的结果是相同的。但是这个连续的条件真的是必须的吗？我们证明一个一般一点的结论，在这个结论中，我们甚至不需要连续性就可以保证取极限顺序的可交换性。

\begin{theorem}
    设\(\{g_n(x)\}\)在\(x_0\)的一个空心邻域中一致收敛与函数\(g\)，如果\(g_n\)在\(x_{0}\)的函数极限为\(a_n\)，则数列极限\(\lim\limits_{n\to\infty}a_n\)和函数极限\(\lim\limits_{x\to x_0}g(x)\)都存在，并且两个极限相等：\[\lim_{x\to x_0}\lim_{n\to +\infty}g_{n}(x) = \lim_{n\to +\infty}\lim_{x\to x_0}g_{n}(x)\]
\end{theorem}
\begin{proof}
    
\end{proof}

更多地，我们还有{\heiti 内闭一致收敛}的定义.
\begin{definition}[内闭一致收敛]
    若对于任意给定的闭区间\([a,b]\subset I\)，函数列\(\{g_n(x)\}\)在\([a,b]\)上一致收敛于函数\(g(x)\)，则称函数列\(\{g_n(x)\}\)在\(I\)上{\heiti 内闭一致收敛}于函数\(g(x)\)。
\end{definition}

在\(D\)上一致收敛的函数列一定在\(D\)上内闭一致收敛，但是其逆命题不成立。

\subsection{函数列一致收敛的判别}

    \begin{theorem}
        设函数列\(\{S_n(x)\}\)在集合\(D\)上点态收敛于函数\(S(x)\)，定义\(S_n(x)\)与\(S(x)\)的距离为\[d(S_n,S) =\sup_{x\in D}\lvert S_n(x) - S(x)\rvert.\]
        则\(\{S_n(x)\}\)在\(D\)上一致收敛于\(S(x)\)当且仅当\(\lim\limits_{n\to\infty}d(S_n,S) = 0\).
    \end{theorem}
    \begin{proof}
        {\heiti 充分性}：若\(\lim\limits_{n\to\infty}d(S_n,S) = 0\)，则任给\(\varepsilon>0\)，存在\(N>0\)，当\(n>N\)时，有\[d(S_n,S) = \sup_{x\in D}\lvert S_n(x) - S(x)\rvert<\varepsilon.\]这就是一致收敛的定义。

        \noindent{\heiti 必要性}：若\(\{S_n(x)\}\)在\(D\)上一致收敛于\(S(x)\)，则任给\(\varepsilon>0\)，存在\(N>0\)，当\(n>N\)时，任给\(x\in D\)，都有\[\lvert S_n(x)-S(x)\rvert<\varepsilon.\]
        亦即\[d(S_n,S) =\sup_{x\in D}\lvert S_n(x) - S(x)\rvert<\varepsilon.\]
    \end{proof}

    \begin{theorem}
        设函数列\(\{S_n(x)\}\)在集合\(D\)上点态收敛于函数\(S(x)\)，则\(\{S_n(x)\}\)在集合\(D\)上一致收敛的充分必要条件是：对于任意数列\(\{x_n\}\)，\enspace\(x_n\in D\)，成立\[\lim_{x\to \infty}(S_n(x)-S(x))=0.\]
    \end{theorem}


    \begin{theorem}[Cauchy准则]
        定义在\(I\)上的函数列\(\{g_n\}\)一致收敛当且仅当对任给的\(\varepsilon>0\)，存在与\(x\)无关的正整数\(N = N(\varepsilon)\)，当\(m>n>N\)，\enspace\(x\in I\)时，有\(\vert g_m(x)-g_n(x)\vert<\varepsilon.\)    
    \end{theorem}
    \begin{proof}
        
    \end{proof}
    \begin{theorem}[Dini定理]
        设\(\{g_n\}\)是\([a,b]\)上的一列非负连续函数，且对每一个\(x\in[a,b]\)，\enspace\(\{g_n(x)\}\)关于\(n\)单调递减趋于\(0\)，则函数列\(\{g_n\}\)一致收敛于\(0\)。
    \end{theorem}


\subsection{一致收敛级数的判别}

    现在，设\(\{f_n(x)\}\)为一列函数，形如\(\sum\limits_{n=1}^{\infty}f_n(x)\)的形式和称为函数项级数，如果其部分和函数\(S_n(x) = \sum\limits_{k=1}^{n}f_k(x)\)在某点\(x\)处收敛，那么称这个函数项级数在该点收敛，这个点就是该级数的一个收敛点，所有收敛点的集合就是这个函数项级数的一个收敛域。在相应的收敛域上，\(S(x) = \sum\limits_{n=1}^{\infty}f_n(x)\)其实就定义了一个的{\heiti 和函数}。同理可以定义一致收敛。对于函数项级数，下面的性质与判别法与上面的是一致的.
    \begin{enumerate}
        \item 如果\(f_n\)都为连续函数，并且\(\sum\limits_{n=1}^{\infty}f_n(x)\)一致收敛于\(S(x)\)，则\(S(x)\)也是连续函数；
        \item \(\sum\limits_{n=1}^{\infty}f_n(x)\)一致收敛当且仅当对于任给的\(\varepsilon>0\)，存在与\(x\)无关的正整数\(N = N(\varepsilon)\)，当\(m>n>N\)，\enspace\(x\in I\)时，有\[\vert f_{n+1}+f_{n+2}+\cdots+f_{m}(x)\vert<\varepsilon.\]
    \end{enumerate}

    \begin{theorem}[Weierrstrass判别法]
        设函数项级数\(\sum\limits_{n=1}^{\infty}f_n(x)\enspace (x\in D)\)的每一项\(f_n(x)\)都满足\[\lvert f_n(x)\rvert\leq a_n,\enspace x\in D.\]
        并且数项级数\(\sum\limits_{n=1}^{\infty}a_n\)收敛，则\(\sum\limits_{n=1}^{\infty}f_n(x)\)在\(D\)上一致收敛。
    \end{theorem}
    \begin{proof}
        
    \end{proof}

    \begin{theorem}[Abel判别法]
        如果函数项级数\(\sum\limits_{n=1}^{\infty}f_n(x)\enspace (x\in D)\)可以写成\(\sum_{n=1}^{\infty}a_n(x)b_n(x)\)的形式，且满足函数列\(\{a_n(x)\}\)对每一个固定的\(x\in D\)关于\(n\)单调，且\(\{a_n(x)\}\)在\(D\)上一致有界\[\lvert a_n(x)\rvert\leq M,\enspace x\in D,\enspace n\in\mathbb{N}^{+},\]函数项级数\(\sum\limits_{n=1}^{\infty}b_n(x)\)在\(D\)上一致收敛，则函数项级数\(\sum\limits_{n=1}^{\infty}f_n(x)\)在\(D\)上一致收敛。
    \end{theorem}
    \begin{proof}
        
    \end{proof}

    \begin{theorem}[Dirichlet判别法]
        如果函数项级数\(\sum\limits_{n=1}^{\infty}f_n(x)\enspace (x\in D)\)可以写成\(\sum_{n=1}^{\infty}a_n(x)b_n(x)\)的形式，且满足函数列\(\{a_n(x)\}\)对每一个固定的\(x\in D\)关于\(n\)单调，且\(\{a_n(x)\}\)在\(D\)上一致收敛于\(0\)，同时函数项级数\(\sum\limits_{n=1}^{\infty}b_n(x)\)在\(D\)上一致有界\[\lvert \sum_{n=1}^{n}\rvert\leq M,\enspace x\in D,\enspace n\in\mathbb{N}^{+},\]则函数项级数\(\sum\limits_{n=1}^{\infty}f_n(x)\)在\(D\)上一致收敛。
    \end{theorem}
    \begin{proof}
        
    \end{proof}

    \begin{theorem}
        设\(f_n(x)\)在区间\(I\)上连续且非负，如果函数项级数\(\sum\limits_{n=1}^{\infty}f_n(x)\)在区间\(I\)上收敛于连续函数\(S(x)\)，则\(\sum\limits_{n=1}^{\infty}f_n(x)\)在区间\(I\)上一致收敛于\(S(x)\)。
    \end{theorem}
    \begin{proof}
        
    \end{proof}

\subsubsection{一致收敛级数的性质}

函数项级数存在三个很自然的基本问题：首先我们知道，对于有限个函数的和，我们可以交换求极限与求和的顺序、求导与求和的顺序、积分与求和的顺序，那么对于无穷个函数的和，我们能否交换次序呢？在什么情况下可以交换次序呢？仅仅有点态收敛的条件显然是不够的。



\section{幂级数}
\section{求和与求导、积分的可交换性}
\section{习题：数项级数}
\begin{exercise}[判断下列正项级数的敛散性]
    \begin{enumerate}
        \item \(\displaystyle\sum\limits_{n=1}^{\infty}\left[\dfrac{1}{n}-\ln(1+\dfrac{1}{n})\right]\);
        \item \(x>0\),\enspace  \(\displaystyle\sum\limits_{n=1}^{\infty}n!(\frac{x}{n})^n\);
        \item 
    \end{enumerate}
\end{exercise}
\section{习题：函数项级数}